Materiali intumescenti 1.1 Test di reazione al calore 1.2 Caratteristiche e specifiche 1.3 Problemi in fase di acquisizione 1.4 Valutazione della qualità delle misurazioni 1.4.1 Accuratezza 1.4.2 Precisione 1.4.3 Ripetibilità 1.5 Algoritmi per l’analisi di materiali intumescenti 1.5.1 Fase di acquisizione 1.5.2 Qualità delle misurazioni 1.5.3 Algoritmo 1:
Conclusioni 6.1 6.2 6.3 Considerazioni personali Raggiungimento degli obbiettivi Sviluppi futuri
Integrando queste tecnologie nel ambito dei materiali intumescenti si riesce a ottenere uno strumento utile ad un laboratorio chimico per l’analisi del comportamento di questi materiali.
Questo progetto utilizza sistemi 2D e 3D (Stereo Vision) per estrarre caratteristiche da campioni di materiale intumescente esposti alla fiamma, che permettono un confronto oggettivo del comportamento di tali materiali.
In una prima parte sono stati implementati degli algoritmi che estraggono caratteristiche sull’evoluzione di alcuni campioni durante la loro esposizione al fuoco e che permettono un confronto oggettivo tra di essi.
In una seconda parte si sono effettuate alcune acquisizioni 3D da sistemi binoculari utilizzando tecnologie come IDS Ensenso e Halcon
Progetto assegnato Descrizione Sul mercato attualmente sono presenti molteplici tipologie di devices o librerie di misurazione 3D di diverse categorie di prezzo e precisione.
Pur escludendo i sistemi di triangolazione laser (inadatti all’applicazione della misura di materiali intumescenti), i sistemi di misura 3D per la metrologia (costano oltre 10'000 CHF al pezzo e offrono precisioni di un livello esagerato per l’applicazione), le soluzioni come Kinect o OpenCV (sembrano piu’ adatte ad effettuare robot guidance piuttosto che una misura 3D effettiva) , restano aperte diverse alternative interessanti.
Questo progetto si propone di valutare concretamente alcune di queste diverse soluzioni middle-end (per alcune di queste abbiamo già ora accordi per riceverle in prova), sceglierne una ed utilizzarla per un progetto CTI in corso di sviluppo.
Compiti - Conoscere i parametri rilevanti e la metodologia di calcolo di un sistema di visione stereo 3D - Scelta della device 3D o della libreria 3D piu’ indicata allo scopo - Conoscere le primitive della libreria/device di visione da utilizzare - Effettuare diverse acquisizioni 3D per creare dei dataset - Sviluppare algoritmi che permettano di estrarre caratteristiche dei materiali intumescenti - Redigere la documentazione di progetto Obbiettivi Scopi del progetto:
- Imparare a gestire un progetto software in maniera autonoma ed efficiente - Sviluppare la capacità di definire un problema ed i requisiti necessari alla sua soluzione - Estendere le proprie competenze nella capacità di sperimentare e di creare soluzioni, applicando modelli di sviluppo moderni Tecnologie - Una coppia identica di telecamere ed ottica per fare stereo vision montate su un supporto meccanico altamente riconfigurabile è attualmente disponibile in laboratorio - Librerie o devices 3D Il linguaggio di programmazione/framework dipende dalla device o dalla libreria 3D che verrà scelta (C#/C++x/Java)
Materiali intumescenti L’istituto ICIMSI sta lavorando allo sviluppo di materiali intumescenti.
Un materiale intumescente è una sostanza che reagisce in maniera protettiva quando viene sottoposto a calore intenso.
Un caso pratico di utilizzo di materiali intumescenti sono le pitture intumescenti.
Esse vengono applicate sulle superfici da proteggere (porte tagliafuoco, strutture portanti) e, in caso di incendio, esse reagiscono formando una pellicola protettiva che isola il materiale sottostante dalle fiamme e dal calore.
L’azienda partner fornisce dei campioni di materiali intumescenti con diverse composizioni chimiche, ai quali verrà applicata la fiamma.
- In primo luogo si vuole riuscire a capire il tipo di reazione, acquisendo la scena con una telecamera, e lavorando quindi su immagini 2D, cercando di estrarre alcune caratteristiche interessanti e confrontabili con altre aquisizioni - In una seconda fase si acquisisce la reazione attraverso un sistema di stereovisione con due telecamere, ricreando la scena in 3D
Per vedere la maniera in cui il campione di materiale intumescente reagisce al calore vengono eseguiti dei test, dove il campione viene appeso verticalmente a una pinza, e dal basso gli viene applicata la fiamma di un cannello becco Bunsen.
secondi, separate da una pausa di 5 secondi.
Insieme al chimico che utilizzerà il sistema abbiamo acquisito alcune scene con lo scopo di definire quali sono le specifiche e le caratteristiche più e meno rilevanti per il tipo di analisi che si vuole fare.
- necessità di poter confrontare oggettivamente acquisizioni differenti ad un tempo determinato - è richiesta un’alta risoluzione temporale (almeno 30 fps) poichè la fase di reazione di maggior interesse avviene nei primi 5 secondi di applicazione della fiamma - quantificare l’evoluzione del materiale verso il basso e quindi il cambiamento di volume:
poichè i campioni attualmente in uso non presentano un grande cambiamento 3D, questo aspetto può essere affrontato in modo marginale.
Questo rigonfiamento può essere in seguito confrontato oggettivamente tra i diversi campioni - quantificare la reazione che inizia dai bordi e avanza verso l'interno, in cui sulla superficie del materiale di formano delle bollicine (sfrigolio).
durante l’applicazione della fiamma il materiale subisce un rigonfiamento e una deformazione.
Inoltre se il pezzo si piega avvicinandosi o allontanandosi dalla telecamera, l’acquisizione può andare fuori fuoco in quanto la telecamera è impostata per mettere a fuoco la distanza del pezzo nella sua posizione iniziale, e non è previsto avere una profondità di campo nell’ordine dei centimetri.
Per evitare questi spostamenti abbiamo utilizzato una punta da segno che dal basso tiene in posizione il campione.
Questa soluzione complica leggermente la fase di elaborazione delle immagini, dove sarà poi necessario tenere conto o eliminare la punta da segno.
Dato che le nostre acquisizioni sono state eseguite con il software nelle telecamere IDS Camera Manager, abbiamo utilizzato il mirino che è possibile attivare direttamente dal programma Tempo:
il tempo è molto importante per effettuare confronti tra le diverse acquisizioni.
anche in questo caso, se si vuole far un confronto tra diverse acquisizioni, è necessario che tra acquisizioni differenti, la fiamma sia della stessa intensità e che venga applicata sempre sullo stesso punto e con la stessa angolazione
Sappiamo che ogni misura è soggetta a errori e imprecisioni.
Di seguito alcuni termini utili a misurare dei valori di qualità per i dati che sono stati raccolti.
Descrive la vicinanza reciproca di un insieme di valori ottenuti dalle misurazioni.
Se si ottengono dei valori vicini tra loro, ma distanti dal valore vero, si parla di errore sistematico.
Se sono presenti delle discordanze tra le diverse misurazioni nelle stesse condizioni di misura, si parla di errore casuale.
Esempio Il classico esempio utilizzato per spiegare i termini precisione e accuratezza è quello del tiro a segno.
Prendiamo ad esempio un certo numero di frecce scagliate verso un bersaglio.
Se le frecce tendono a riunirsi in un punto, anche se esso non è il centro del bersaglio, si ha un’alta precisione.
Se invece le frecce colpiscono dei punti più o meno sparsi, ma il centro dell’area colpita corrisponde al centro del bersaglio, si ha una buona accuratezza.
Nel capitolo 3.5 verrà descritto il codice, in particolare gli operatori utilizzati, mentre in questo capitolo saranno solamente descritti i programmi dal punto di vista funzionale.
Gli algoritmi lavorano su acquisizioni eseguite in precedenza, e salvate in files .avi.
Le acquisizioni da me effettuate sono state eseguite con il software IDS Camera Manager. Attualmente è in corso un progetto da parte dell’ISTePS che vuole semplificare la fase di acquisizione.
Durante i vari test eseguiti, ci si è accorti di alcune necessità, che sono state man mano rese disponibili nel laboratorio di chimica della SUPSI di Manno, in collaborazione con l’istituto ICI MSI.
Durante lo sviluppo del progetto è stato migliorato il sistema di bloccaggio del campione, ed è stato aggiunto un sistema di scorrimento (sempre manuale) con blocco di fine corsa per avvicinare il cannello al campione da bruciare mantenendo l’inclinazione della fiamma inalterata.
Per ottenere dei buoni risultati dall’analisi dei filmati, è necessario preoccuparsi di alcuni accorgimenti in fase di acquisizione:
Negli algoritmi, per distinguere il campione dallo sfondo, ci si basa sui valori di griglio.
è consigliato posizionare la luce lateralmente, in maniera da diminuire i riflessi ed evitare che venga acquisita l’ombra del campione proiettata sulla parete dietro ad esso - posizione frontale:
più la telecamera è frontale e più i risultati saranno fedeli.
Avendo la telecamera frontale si evitano distorsioni (l’oggetto sarà rettangolare e non tendente al trapezio) e si eviterà di visualizzare lo spessore del campione Misure 3D middle-end per materiali intumescenti
tempi: sia per rispettare la procedura, sia per dare maggior significato ai cofronti fra diverse acquisizioni, è importante rispettare i tempi descritti nel capitolo 1.1 (10 secondi - 5 secondi 10 secondi).
gli algoritmi rilevano le dimensioni dei campioni visualizzati in pixel.
Il campione deve essere piazzato verticalmente, e può essere visualizzato in qualsiasi zona dello schermo.
È inoltre sconsigliato far sporgere troppo il pezzo dalla morsa (non superare i 4 cm), perchè con il calore della fiamma esso tende a deformarsi (piegarsi) e comporta dei risultati poco fedeli.
In caso di sporgenza elevata, il sistema di bloccaggio prevede la possibilità di bloccare il campione anche dal basso con due punte da segno, ma questo causa delle modifiche al materiale e comporta dei risultati poco validi.
Tutte le misurazioni effettuate dagli algoritmi sono effettuate in px, e necessitano di essere convertite in mm.
La calibrazione viene eseguita calcolando il rapporto tra le misure in px delle superfici rilevate e le misure in mm specificate dall’utente.
In pratica, per eseguire la calibrazione viene misurata la larghezza in px della superficie visibile del campione sottoposto al test, e viene rapportata alla larghezza effettiva in mm del campione.
Fa parte di qualsiasi procedura di misurazione chiedersi quando siano affidabili i risultati ottenuti.
Purtroppo dal campione pitturato a mano non ci aspettiamo una misura ottimale, ma sufficiente per farci un’idea della qualità dei risultati.
La larghezza del campione è stata misurata con un calibro e corrisponde a 13,3mm.
La sporgenza superiore e laterale è stata misurata manualmente con un calibro, e potrebbe essere soggetta a piccole imprecisioni dovute a movimenti (ogni piccola vibrazione causa un imprecisione nella misurazione).
l’errore relativo dell’area media arriva a scostarsi fino al 4.12% dal valore atteso.
Con sistemi di misura più accurati si sarebbe in grado di avere un opinione più precisa.
aumento di area I materiali intumescenti quando vengono messi a contatto con una fonte di calore tendono ad aumentare il proprio volume.
Avendo un punto di vista perpendicolare ad una faccia del campione possiamo calcolare l’aumento dell’area di questa faccia, e quindi avere indirettamente un idea del rigonfiamento subito.
Il problema principale che si è dovuto affrontare è stata la presenza di fiamme.
Quando avvolgono il campione rendono impossibile riconoscerne il contorno.
In alcuni casi questo approccio potrebbe funzionare, per esempio quando la fiamma è presente per uno o due frames consecutivi, ma in altri casi essa rimane presente per alcuni secondi, rendendo quindi la soluzione inappropriata.
In particolare è stato pensato di tenere a portata di mano l’ultimo frame in cui la fiamma non era presente, in maniera da poterlo utilizzare per rigenerare il contorno del frame in cui è presente la fiamma.
Anche in questo caso però, se capitano lunghe sequenze di frames approssimati a causa della presenza della fiamma, viene limitata la precisione nel calcolo dell’area - integrazione di più frames: l’approccio implementato è quello di integrare più frames.
Se per esempio nel primo frame la fiamma è sul lato destro lasciando il lato sinistro completamente visibile, e nei frames successivi la fiamma di sposta a sinistra, lasciando il lato destro visibile (vedere immagine seguente), è possibile sovrapporre le diverse aree visibili ottenendo l’area completa.
Di ogni frame viene estratta la regione che rappresenta la parte di campione visualizzato.
L’implementazione effettuata sovrappone 10 regioni consecutive, e comporta quindi una perdita di precisione, dato che l’area calcolata frame per frame è, in realtà, l’area maggiore visualizzata negli ultimi 10 frames.
È ritenuta un’approssimazione accettabile, siccome le acquisizioni sono effettuate a 64 fps. L’idea di sovrapporre diversi frames consecutivi però non risolve il problema in tutti i casi.
Se ad esempio la fiamma è presente nello stesso punto per più di 10 frames, il problema persiste.
In quel caso si utilizza l’ultima regione ritenuta valida, unendo anch’essa alle altre 10 regioni.
Se si rileva una diminuzione di area, significa che c’è stata la presenza di fiamma, e si ricorre all’utilizzo dell’ultima regione valida.
I risultati che si ottengono sono inoltre influenzati da altri fattori, come lo spostamento del pezzo o lo “sgonfiamento”.
Infatti se ad esempio il campione, nell’arco dei 10 frames consecutivi, subisce una deformazione che sposta l’area visibile da destra a sinistra, il programma rileverà il lato sinistro come un rigonfiamento, e terrà il lato destro inalterato, ottenendo alla fine un’area maggiore di quella effettiva.
Nel nostro caso gli spostamenti sono dovuti a vibrazioni, e rimangono limitati a pochi pixel.
A causa dello stesso principio non è possibile rilevare gli eventuali “sgonfiamenti”.
Se il pezzo al momento della rimozione della fiamma diminuisce le sue dimensioni, l’area verrà rigenerata con quella maggiore ottenuta nei frames precedenti.
Il contatto di fine corsa del becco bunsen che verrà aggiunto permetterà di rilevare i momenti in cui la fiamma non è applicata, quindi se si utilizzasse questo dato si potrebbe disattivare temporaneamente questo comportamento dell’algoritmo, e rilevare eventuali sgonfiamenti.
Al momento questo non é stato fatto allo scopo di concentrarsi su parti piu' rilevanti del progetto.
il percorso in cui verranno salvati i files con i risultati.
Lo stesso nome verrà utilizzato per salvare il file con i risultati nella posizione indicata da PathOutput
Rappresenta la larghezza iniziale in mm del campione che si sta utilizzando.
Non potendo rilevare la larghezza completa, al programma deve venir indicata la larghezza visibile iniziale per permettergli di calcolare il rapporto tra mm e px. FPS: frames al secondo del filmato acquisisto MinThresh / MaxThresh:
Prima di iniziare ad analizzare il filmato, il programma acquisisce il primo frame, estrae il campione visibile e, utilizzando i valori indicati sopra, ne calcola i valori iniziali, che possono servire per effettuare una verifica.
Qualità dei risultati Prima di terminare la sua esecuzione, il programma provvede a fare un’approssimazione della qualità del risultato ottenuto.
Come è stato descritto in precedenza, l’andamento dell’area che il programma calcola non sarà mai in diminuzione, per cui è possibile che al termine dell’analisi il valore calcolato e il valore reale dell’area non corrispondano.
Per avere un idea dell’errore, viene calcolata l’area del pezzo nell’ultimo frame (dove non dovrebbe esserci presenza di fiamma e di fumo), e viene confrontata con l’area ottenuta dalla procedura.
Si possono notare alcune zone che non seguono perfettamente il contorno effettivo del campione.
Output Come ultima operazione il programma raccoglie le informazioni necessarie a interpretare i risultati calcolati e le salva in formato xml secondo il seguente esempio:
dimensioni in px della parte visibile del campione, che l’ algoritmo ha riconosciuto analizzando il primo frame - realSizeMm:
la misura reale in mm delle dimensioni del campione.
Indica la larghezza visibile del campione all’interno dello schermo e deve essere impotato dall’utente prima di eseguire l’algoritmo.
l’area calcolata sull’ultimo frame singolarmente e non seguendo la procedura dell’algoritmo
Visualizzazione Allo scopo di poter visualizzare i risultati e confrontare due o più grafici, è stato implementato un software con Visual C++.
Esso permette di caricare fino a 5 files xml che contengono i valori di output dell’algoritmo, e visualizzare i grafici dell’evoluzione dell’area.
Sull’asse X viene rappresentato i l tempo in secondi, mentre sull’asse Y il valore dell’area.
In una casella di testo è possibile visualizzare i valori che servono a interpretare un certo grafico, e vengono calcolati a partire dai valori che sono scritti sul file xml.
avanzamento sfrigolio Durante l'esposizione alla fiamma, sulla superficie del campione si formano delle bollicine, che indicano il normale processo di carbonizzazione del materiale.
Questo “sfrigolare” inizia dai bordi, e avanza verso il centro.
Con questo secondo algoritmo viene estratta l’area di sfrigolio e ne viene calcolata ad ogni istante la posizione.
Confrontando quindi due frames consecutivi, possiamo estrarre i pixel che hanno subito una variazione, ma sarà necessario distinguere le zone di dilatazione del pezzo lungo il contorno e le zone dovute alle fiamme dalle zone di sfrigolio.
Queste zone sono ben visibili nella quarta immagine della figura 1.12.
Per eliminare le zone di dilatazione, è sufficiente estrarre il contorno del campione e applicargli un offset in maniera da ridurlo di qualche pixel.
Lavorando quindi all’interno dell’area ristretta dall’offset verranno esclusi i cambiamenti che avvengono sul bordo, quindi i cambiamenti dovuti al rigonfiamento laterale.
Per separare invece le fiamme dalle bollicine si utilizza la loro dimensione.
Lo sfrigolio è caratterizzato da zone puntinose, della dimensione di pochi pixel, mentre le fiamme sono zone piene e di grandezza notevolmente maggiore.
Spesso però agli estremi delle fiamme si rilevano alcuni puntini separati che possono venir confusi con lo sfrigolio (vedere figura 1.12, immagine 4).
Come nell’algoritmo descritto in precedenza, anche in questo caso vengono uniti 10 frames consecutivi.
Se una fiamma rimane presente per 10 frames consecutivi, essa viene rilevata (utilizzando il valore dell’area come nell’algoritmo precedente) e può servire per l’interpretazione di picchi improvvisi durante l’analisi dell’avanzamento dello sfrigolio.
La misurazione della velocità di avanzamento viene fatta a zone come nell’immagine a fianco.
La posizione viene data rispetto al centro per le zone nei rettangoli in basso, e rispetto all’asse centrale verticale per le zone nei rettangoli orizzontali.
La zona verde copre tutti le regioni blu rilevate, ma è utilizzata solamente per semplicifarne la visualizzazione.
il percorso in cui verranno salvati i files con i risultati.
Lo stesso nome verrà utilizzato per salvare i files con i risultati nella posizione indicata da PathOutput - RealWidthMm:
Rappresenta la larghezza iniziale in mm del campione che si sta utilizzando.
Non potendo rilevare la larghezza completa, al programma deve venir indicata la larghezza visibile iniziale per permettergli di calcolare il rapporto tra mm e px. - FPS:
I valori ottimali per acquisizioni come nelle descrizioni del capitolo 1.5.1 sono 0 e 150. - MinThreshAbsDiff / MaxThreshAbsDiff: valori di soglia utilizzati per l'estrazione delle regioni dall’immagine ottenuta dal confronto del frame attuale con quello precedente utilizzando l’operatore abs_diff_image.
È inoltre molto difficile quantificare le imprecisioni e di conseguenza la qualità dei risultati.
se in due frame consecutivi si ha la presenza di fiamma, essa viene rimossa, e viene tenuta in considerazione solamente la zona di sfrigolio che la circonda.
Questa zona viene poi integrata con le zone precedenti (10 in totale) sperando che esse compensino la parte in cui c’è stata fiamma.
Nel caso in cui la fiamma è stata presente per 10 fram es consecutivi nella stessa posizione, non sarà possibile rilevare lo sfrigolio in quella zona - fumo:
la presenza di fumo causa delle variazioni dei valori di grigio sulla superficie del materiale.
Quando vengono confrontati due frames consecutivi, i cambiamenti dovuti al fumo vengono rilevati.
Se essi sono compatti e coprono grosse superfici, vengono eliminati assieme alle fiamme, ma se essi sono sporadici e di piccole dimensioni verranno confusi con lo sfrigolio Misure 3D middle-end per materiali intumescenti
la presenza di distorsioni visive dovute al calore oppure piccoli movimenti del campione o della telecamera (basta un tremolio) influiscono negativamente sui risultati.
L’algoritmo è ottimale nella fase iniziale del trattamento, dove da una superficie completamente nera iniziano a comparire le prime bollicine (bianche per via del riflesso).
Nella fase finale invece si hanno bolle su una grossa parte della superficie, ed è quindi difficile riconoscere quelle che stanno ancora evolvendo da quelle che sono a riposo ma soggette ad esempio a vibrazioni.
Le righe e le colonne indicano l’indice del rettangolo utilitzzato per la misura rispettivamente il frame in cui essa è stata fatta.
L’indice 0 per i rettangoli sui lati, ossia quelli orizzontali, indica il rettangolo posto più in basso, mentre per i rettangoli posti in cerchio attorno al centro di rotazione l’indice 0 indica il primo rettangolo a partire da sinistra (quello con un inclinazione di -165°).
I valori nei campi delle matrici invece rappresentano l’area della regione di sfrigolio intersecata con i rettangoli rispettivamente la distanza del centro dell’are dall’asse del campione (o dal centro di rotazione per i rettangoli in basso).
L’algoritmo si accorge se i tre lati del campione non sono tutti visibili (campione sporgente da un lato), ed eseguirà le calcolazioni solamente su quelli visibili, salvando solamente le matrici necessarie.
Dove si forma una crepa il materiale non è protetto e il calore piò penetrare.
Le crepe si rilevano abbastanza semplici da estrarre in una singola immagine; è sufficiente applicare una soglia ben precisa e dalle regioni selezionate estrarre quelle che appartengono alle crepa utilizzando le caratteristiche della regione che interesse.
Purtroppo per rendere questo comportamento generale ci si affaccia con diverse problematiche.
Nelle 4 immagini seguenti si possono vedere 4 campioni differenti, e vediamo che le crepe non hanno sempre delle caratteristiche ben precise.
In alcuni casi sono fini e lineari, in altri casi sono grosse, in altri si diramano, a volte sono verticali e a volte orizzontali.
Inoltre vi sono zone dovute alle ombre dei rigonfiamenti che vengono confuse con le crepe, sia per via della loro somiglianza sia per il valore di grigio che per la forma.
Purtroppo queste problematiche non mi hanno reso possibile l’ottenimento di un algoritmo generale per l’estrazione delle crepe.
Sono stati affrontati diversi approcci ma nessuno mi ha portato a un risultato accettabile.
Nel capitolo 3.5.3 verranno descritti gli operatori principali di Halcon utilizzati per i vari tentativi.
Se i punti di vista sono solo 2, si parla anche di Binocular Vision.
In generale, un punto di una superficie di un oggetto viene visualizzato da diversi punti di vista (diverse telecamere, poste in punti diversi).
L’immagine creata da una telecamera è una proiezione su un piano perpendicolare all’asse di visuale della telecamera, dei punti visualizzati.
Si chiamano punti coniugati, i punti che, su diverse immagini (di diverse telecamere) rappresentano lo stesso punto dell’oggetto nella scena 3D. Un semplice esempio, per capire il concetto, può essere quello di due telecamere identiche poste parallelamente, come nell’immagine a fianco. u1 e u2 sono le coordinate del punto P proiettate sui piani delle immagini delle due telecamere.
La differenza di posizione dei due punti nelle due immagini viene chiamata disparità d. A questo punto, avendo la lunghezza focale f delle telecamere, la lughezza della base b, e le coordinate di due punti coniugati u1 e u2, è c possibile calcolare la profondità z (la distanza rispetto alle telecamere) del punto P: z = −(f · b)/d Per ottenere quindi la profondità dei punti sulle superfici degli oggetti visualizzati ed essere in grado di ricostruire la scena 3D, è necessario conoscere i parametri interni delle telecamere e la posizione della seconda telecamera rispetto alla prima, e determinare i punti coniugati.
Si procede quindi con una calibrazione del sistema seguita da un processo chiamato Stereo Maching Process.
Prima di eseguire la calibrazione devono essere piazzate le varie telecamere.
Si tratta di posizionare le diverse telecamere in maniera che esse visualizzino lo stesso oggetto da diversi punti di vista.
Una volta piazzate, per garantire una corretta calibrazione, esse non devono più essere spostate o regolate (è importante che il regolaggio e la distanza relativa tra le camere rimane invariata).
Una volta conclusa la fase di setup si procede con la fase di calibrazione.
Il calibration plate è solitamente una piastrina rettangolare con stampato un pattern riconoscibile dal programma di calibrazione.
Il calibration plate deve essere acquisito in diverse posizioni e con diversi orientamenti da ogni telecamera, permettendo al programma di calibrazione di riconosce il pattern, estrarre i punti Misure 3D middle-end per materiali intumescenti
È importante coprire tutta l’area visibile dalle telecamere con le acquisizioni del calibration plate per permettere al programma di riconoscere le distorsioni dovute alle lenti, ed è importante effettuare delle acquisizioni in cui il calibration plate è inclinato (fino a 45 gradi) per permettere di calcolare la lunghezza focale.
A questo punto è necessario fornire al programma di calibrazione le informazioni che riguardano il sistema di cordinate globali (WCS, World Coordinate System) in maniera che il programma sia in grado di calcolare le posizioni delle telecamere.
In questa maniera il programma di calibrazione è in grado di calcolare le posizioni relative tra le diverse telecamere.
La rettificazione è necessaria per poter calcolare la disparity map utilizzata per determinare la profondità dei punti dal sistema di telecamere.
La rettificazione elimina le distorsioni dovute alle lenti delle telecamere, facendo in maniera che punti coniugati siano posti sulla stessa riga di entrambe le immagini di un sistema binoculare.
Confrontando la posizione sull’asse orizzontale di due punti coniugati in due immagini rettificate (destra e sinistra) è possibile sapere la distanza del punto reale dell’oggetto dal sistema di telecamere.
Solitamente viene creata una mappa delle disparità che contiene le differenze di punti coniugati di un immagine rispetto all’altra, e una mappa delle distanze che contiene le distanze dei punti visualizzati da un immagine, calcolate utilizzando la mappa delle disparità.
Halcon comprende un IDE per lo sviluppo di applicazioni in maniera interattiva e rapida.
Halcon fornisce un insieme di oltre 1800 operatori per analisi di superfici, morfologia, corrispondenze, misurazioni, identificazioni, visione 3D, e la possibilità di creare operatori personalizzati.
Halcon garantisce l’indipendenza dall’hardware, fornendo centinaia di interfacce verso telecamere industriali e mettendo a disposizione la possibilità di crearne di proprie.
Come visto nel capitolo precedente, con Stereo Vision si intende la determinazione di punti di un oggetto in un ambiente 3D tramite due o più acquisizioni simultanee da punti di vista differenti.
partendo da due immagini acquisite da due punti di vista differenti vengono generate l’immagine di disparità e quella delle distanze, dalle quali è possibile estrarre le coordinate 3D Misure 3D middle-end per materiali intumescenti
Il calibration plate è una piastrina con un disegno (vedere figura sotto) che il programma che effettua la calibrazione è in grado di riconoscere, e permette di avere un punto di riferimento per calcolare la posizione delle diverse telecamere nello spazio 3D. Halcon ha un proprio modello di diverse dimensioni da utilizzare come calibration plate, oppure mette a disposizione la possibilità di specificarne di personalizzati.
Il calibration plate deve essere acquisito in diverse posizioni e con diversi orientamenti, in maniera da coprire tutta l’area visibile dalle diverse telecamere.
viene creato uno stereo model, che contiene i parametri delle telecamere e altre informazioni
Questo viene effettuato utilizzando la rectification map creata dalla calibrazione.
per ogni punto di un immagine rettificata, viene determinata la posizione sulla seconda immagine rettificata.
Con queste informazioni è possibile costruire una disparity map o una distance map, e ottenere informazioni sotto forma di coordinate 3D Multi-view Stereo:
permette di ricostruire direttamente le superfici o le coordinate 3D
Allo scopo di capire i meccanismi di Stereo Vision di Halcon è stato implementato un programma che esegue la calibrazione di un sistema binoculare con due telecamere IDS uEye, modello UI-122xSE-M per poi recuperare informazioni 3D per rappresentare una scena osservata.
Setup Le due telecamere sono state poste a circa 40cm dal piano di lavoro (distanza ottimale per una buona messa a fuoco), entrambe osservanti il medesimo punto.
È importante che le telecamere, una volta piazzate, non vengano più mosse e che non gli vengano cambiati i parametri (per esempio la messa a fuoco) durante la calibrazione e nella fase successiva.
La calibrazione infatti rimane valida fintanto che le telecamere non subiscono delle modifiche o che la posizione relativa tra di loro non venga cambiata.
La piattaforma su cui vengono montate deve pertanto essere stabile.
Sul piano di lavoro è stato posto un cartoncino con lo scopo di evitare i riflessi a cui la superficie in alluminio è soggetta.
Binocular stereo vision Hdevelop sono state acquisite le immagini di calibrazione.
il percorso in cui risiete la descrizione del calibration plate.
Nel nostro caso è stato utilizzato il calibration plate di Halcon da 10mm (caltab_10mm.descr) - tipo di telecamera:
In totale sono stati eseguiti una ventina di snapshots del calibration plate posizionato nell’intera aera dello schermo con diverse inclinazioni, per entrambe le telecamere.
L’assistente di calibrazioni fornisce dei feedback sulla qualità delle immagini acquisite e della calibrazione in generale.
Una volta acquisito un numero sufficiente di immagini di calibrazione è possibile eseguire la calibrazione e trascrivere automaticamente la procedura in codice.
Una volta eseguita la calibrazione è necessario procedere con una rettificazione, passaggio necessario per calcolare la disparity map e la distance map. Rettificazione * Estrazione dei parametri necessari dal modello di calibrazione get_calib_data (CalibHandle, 'camera', 0, 'params', CameraParametersL) get_calib_data (CalibHandle, 'camera', 1, 'params', CameraParametersR) * Estrazione della posizione delle telecamere rispetto al calibration plate dell’immagine numero ReferenceIndex get_calib_data (CalibHandle, 'calib_obj_pose', [0, ReferenceIndex], 'pose', CameraPoseL) get_calib_data (CalibHandle, 'calib_obj_pose', [1, ReferenceIndex], 'pose', CameraPoseR) * Estrazione della posizione relativa tra le 2 telecamere get_calib_data (CalibHandle, 'camera', 1, 'pose', cLPcR) * Aggiustamento dell’origine per compensare lo spessore del calibration * plate set_origin_pose (CameraPoseL, 0.0, 0.0, 0.005, CameraPoseL) set_origin_pose (CameraPoseR, 0.0, 0.0, 0.005, CameraPoseR) Il modello di calibrazione non serve più, i parametri sono stati calcolati clear_calib_data (CalibHandle) * Generazione della mappa per la rettificazione per entrambe le camere gen_binocular_rectification_map (MapL, MapR, CameraParametersL, CameraParametersR, cLPcR, 1, 'geometric', 'bilinear', CamParamRectL, CamParamRectR, CamPoseRectL, CamPoseRectR, RelPoseRect) Calcolo della disparity map e distance map Una volta ottenute le mappe di rettificazione è possibile acquisire delle immagini stereo, rettificarle utilizzando le mappe di rettificazione e calcolare la disparity map o la distance map.
Notiamo che la disparity map non è molto fedele alle aspettative.
I risultati ottenuti non sono all’altezza delle aspettative e vengono ritenuti insoddisfacenti.
Purtroppo a causa di superfici lisce e prive di textures, il programma fatica a riconoscere i punti conugati ed esegue grosse approssimazioni.
Inoltre spesso capitano dei picchi difficilmente spiegabili; è possibile che la presenza di riflessi crei confusione (i riflessi si trovano in posizioni differenti a seconda del punto di vista, e non devono essere utilizzati come punti conugati).
Di seguito vengono spiegate le parti principali degli algoritmi descritti nel capitolo 1.
Per approfondimenti sul funzionamento dell’algoritmo si rimanda al capitolo 1, mentre per approfondimenti sugli operatori e sui parametri si rimanda alla documentazione di Halcon.
Halcon suddivide i suoi tipi di dato in iconic data (immagini, regioni, contorni, ecc) e control data (interi, stringhe, handles, ecc).
Ogni operatore prende in input alcuni parametri e manda in output altri parametri.
Nelle successive descrizioni, per riconoscere i tipi di parametri e sapere se essi sono in input o in output, verranno applicati dei colori:
Ad esso viene passato il percorso e il nome del file e si ottiene un Handle che permette di riferirsi ad esso.
Si parte dal presupposto che il campione è di un colore scuro, mentre lo sfondo tende al bianco.
Spesso sul campione ci sono dei puntini bianchi dovuti al riflesso che causano una regione con alcuni piccoli buchi all’interno, con l’operatore full_up è possibile riempire tutte le regioni.
Allo stesso modo, capita in alcune acquisizioni che vi siano delle piccole zone scure attorno al campione che vengono selezionate applicando la soglia.
Queste zone possono essere eliminate selezionando solamente la regione con area maggiore.
Viene quindi separa la regione iniziale nelle sue parti non connesse con l’operatore connection, viene calcolata l’area di ogni singola regione con l’operatore area_center, e con select_shape viene selezionata la regione che ha l’area compresa fra max_area e max_area, ossia l’unica regione con l’area maggiore.
Calcolo della posizione dello sfrigolio in ogni fetta
Applicando quindi l’operatore abs_diff_image si ottiene una nuova immagine che indica per ogni pixel la variazione del suo valore di grigio (valore assoluto) che ha subito, passando dall’immagine precedente a quella attuale.
Ricordiamo che ai lati delle fiamme vi sono spesso delle zone puntinose che vengono confuse con lo sfrigolio.
Per raggiungere i pixel sempre dovuti alle fiamme, ma più distanti dal esse, separiamo la regione nelle sue parti distinte con l’operatore connection e dilatiamo tutte le regioni di qualche pixel con dilation_circle.
In questa maniera molte regioni vicine tra loro andranno ad intersecarsi, e sarà possibile unirle con l’operatore union1.
Con questa sequenza di operazioni si ottiene un unione dei pixel ai contorni delle fiamme alle fiamme stesse.
Ora è possibile scomporre di nuovo in regioni separate con il comando connection e selezionare con select_shape solo le fiamme, ossia le regioni con area maggiore.
Abbiamo ottenuto una regione RegionFlamesChanges che contiene solamente le fiamme (dilatate di qualche pixel) e una regione RegionThresh contenente sia fiamme che sfrigolio.
Sottraendo la regione con le fiamme a quella completa si ottiene una nuova regione RegionBubbles con solamente lo sfrigolio.
estrazione di crepe Come spiegato nel capitolo 1.5.5 non sono riuscito ad ottenere un algoritmo valido applicabile ad ogni caso.
Sono stati affrontati diversi metodi; quello che si avvicina di più ai risultati voluti è elencato di seguito:
Selezione tramite caratteristiche Applicando l’operatore threshold posso estrarre tutte le zone che appartengono a un certo intervallo di valori di griglio.
Oltre alla crepa sono state selezionate diverse aree che appartengono allo stesso range di valori di grigio.
È possibile estrarre le crepe lavorando sulle caratteristiche fisice, ovvero sulla forma delle regioni.
L’applicazione di questi operatori foriscono una buona soluzione per l’immagine precedente, ma con l’avanzare dei frames esse non hanno più lo stesso effetto, escludendo addirittura la crepa.
Riuscire ad ottenere un algoritmo addattivo alla situazione, che riesca a riconoscere le crepe di diverse forme e posizioni, richiede molto tempo.
Ad ogni modo è richiesta un’analisi più dettagliata del caso.
Caratteristiche Due sensori CMOS global shutter, un proiettore di pattern e un led a infrarossi che opera a una lunghezza d’onda di 850nm Custodia in alluminio di dimensione 150x45x45mm Interfaccia USB 2.0 Risoluzione immagini camera/3D di 752 x 480 pixels 30 fotogrammi al secondo alla risoluzione massima e 64 disparity levels Distanze di acquisizione da 280 a 1400 mm (a dipendenza del modello) Possibilità di utilizzo con telecamere multiple (creazione di un’unica nube di punt i 3D che contiene i dati raccolti da tutte le telecamere) Utilizzo del processo di „Projected Texture Stereo Vision“ per l’acquisizione di superfici non texturizzate Possibilità di acquisizione di oggetti fermi e in movimento
Per effettuare l’acquisizione, viene proiettata una matrice di punti casuali sull’oggetto da rilevare.
I due sensori di acquisizione eseguono la cattura della superficie.
Grazie alla proiezione del pattern è possibile eseguire delle acquisizioni utilizzando più telecamere, e rende la tecnologia ottimale per l’acquisizione di superfici non strutturate.
Scheda grafica compatibile con OpenGL 3.0 per le funzioni di rendering Un mainboard chipset che fornisce un hub USB2.0 separato per ogni telecamera
per poter utilizzare la telecamera Ensenso N10 con MVTec di Halcon è necessario installare il software Halcon e copiare le DLL di Nx3DK nella cartella in cui si è installato Halcon (dettagli sulla documentazione di Nx3DK)
Di seguito un breve riassunto della struttura delle API di NxLib. Si rimanda alla documentazione per spiegazioni più dettagliate.
Invece di esporre una varietà di funzioni, (come si è solitamente abituati), le API di NxLib si basano su una struttura ad albero, dove ogni funzionalità è basata su una scrittura o una lettura di un elemento dell’albero.
L’abero tiene conto dello stato dell’istanza corrente e mantiene le informazioni di ogni telecamera connessa e dei parametri di esecuzione.
Tramite il nodo Execute è possibile esegire dei comandi.
I tipi di dati primitivi dei nodi dell’albero sono derivati dallo standard JSON, con alcune estensioni.
La documentazione descrive solamente il necessario ed è quindi molto ristretta.
I codici di esempio forniti necessitano della telecamera e non sono eseguibili in assenza di essa.
Siccome Ensenso non ha i propri operatori per la manipolazione di immagini, è una buona soluzione appoggiarsi all’ambiente di sviluppo Halcon.
Le dimensioni e la distanza dell’oggetto ottimali per l’utilizzo del modello di Ensenso che è stato utilizzato per il progetto sono le seguenti:
Per le prime acquisizioni è stato utilizzato il visualizzatore NxView, dal quale si è cercato di capire il setup ottimale da utilizzare, nonchè il funzionamento della calibrazione.
Le prime acquisizioni sono state fatte sui modellini forniti con la telecamera (macchinina, tubo in metallo, piastrina elettronica).
È necessario muovere il pattern di calibrazione nell’area di visualizzazione dei due sensori di Ensenso mentre il programma acquisisce le varie posizioni del pattern per poi computare la calibrazione.
Fissaggio dell’origine Utilizzando NxView è anche possibile fissare l’origine degli assi cartesiani.
Anche in questo caso si pone semplicemente il pattern di calibrazione nel punto desiderato, che dopo aver premuto il pulsante ‘Set Origin’ diventerà l’origine.
Esempi con NxView Di seguito si possono vedere alcune immagini per farsi un idea di ciò che permette di visualizzare NxView.
Le immagini riprendono i 3 modellini ricevuti in dotazione assieme al dispositivo Ensenso.
Modellini osservati dalla telecamera sinistra rispettivamente destra
Modellini osservati dalla telecamera sinistra rispettivamente destra con proiezione del pattern
Il pattern viene utilizzato per eseguire il matching delle 2 immagini (destra e sinistra), ossia riconoscerne i punti coniugati, per poi calcolare la disparity map ed ottenere la rappresentazione in 3D.
Vediamo che l’origine del piano cartesiano è situata circa al centro dei 3 oggetti, con asse x e asse y complanari alla superficie del tavolo (non è nient’altro che è la posizione in cui è stato posto il pattern di calibrazione quando si è premuto ‘Set Origin’).
Gli oggetti sono quindi “sporgenti” dal tavolo, e nell’immagine è possibile vedere le superfici acquisite da Ensenso (visibili dalle 2 telecamere).
Impostazione parametri di NxView Di seguito riassumo i parametri più rilevanti che ho impostato in NxView. Gli stessi sono poi stati salvati su un file in formato json per permettere il caricamento in un secondo momento.
aumentando il pixel clock della telecamera si aumenta la velocità di trasferimento delle immagini dal dispositivo verso il pc. Il massimo valore che sono riuscito a impostare è pari a 28MHz.
Superando questo valore viene generata un’eccezione, che indica che il computer non riesce a elaborare i dati a velocità maggiori Misure 3D middle-end per materiali intumescenti
Questo valore rappresenta il valore minimo che viene inserito nella disparity map e indica effettivamente la distanza massima dei punti dell’oggetto visualizzati, che vengono presi in considerazione.
Esso indica il range di valori che vengono inseriti nella disparity map, a partire dalla Minimum Disparity.
Anche in questo caso il valore è stato tenuto basso (10) in quanto gli arrotondamenti peggiorano la rilevazione dei dettagli.
Test con HDevelop Partendo dai programmi di esempio forniti assieme alle librerie di Nx3DK è stato sviluppato un semplice programma con HDevelop di Halcon.
In una prima fase vengono acquisite tramite Ensenso un certo numero di immagini in sequenza (una ogni 2 secondi circa) e salvate su disco.
In una seconda fase il programma ricarica le immagini una per volta e mostra la rappresentazione in 3D.
Con questo programma ho acquisito la fase in cui si è dato fuoco al campione di materiale intumescente per poi osservarne i dati raccolti.
Capture, ComputeDisparityMap e ComputePointMap. Dopo queste 3 operazioni vengono recuperati i dati con Halcon e salvati su file (in realtà vengono salvate nient’altro che del le immagini che contengono tre canali:
utilizzato per recuperare i valori dei nodi dell’albero.
una volta salvate tutte le acquisizioni vengono ricaricate una per volta e viene creata la rappresentazione della superficie in 3D.
Questo passaggio viene eseguito con gli operatori di Halcon.
La prima acquisizione è stata effettuata sul campione originale.
Avendo una superficie liscia e riflettente, la telecamera ha difficoltà a rilevare l’oggetto.
Si può vedere chiaramente che solo uno dei due campioni viene rilevato.
di conseguenza i test a seguire sono stati effettuati sui campioni originali, che con l’applicazione della fiamma riducono la loro riflessione.
Di seguito ho provato a effettuare una sequenza di acquisizioni su un oggetto a contatto con la fiamma.
Di seguito alcune immagini dei modelli 3D raccolti.
L’immagine precedente rappresenta il campione esposto alla fiamma.
A sinistra è visualizzata una nuvola di punti mentre a destra è stata eseguita una triangolazione alla superficie.
Questo ci impedisce di poter analizzare l’evoluzione del materiale tra acquisizioni consecutive.
Una volta finito il trattamento di bruciatura abbiamo il pezzo nello stato finale.
In questo caso (figura precedente) c’è stata una curvatura, che però non è rilevante per le analisi che si vogliono riuscire ad eseguire.
Conclusioni su Ensenso Dopo diversi tentativi di modifica dei parametri, non sono riuscito a ottenere un risultato soddisfacente.
Una volta sottoposto alla fiamma, la superficie diventa in parte opaca e il risultato migliora.
Modificando i parametri sono riuscito a visualizzarle entrambe, ma la superficie riflettente viene rilevata molto irregolare.
ho provato ad acquisire un modello del becco del cannello mentre erutta la fiamma.
La fiamma diventa un ostacolo, sopratutto nella parte in cui assume colore arancione, e viene vista come un materiale solido.
le superfici, anche se lisce, vengono acquisite leggermente ondulate e gli spigoli vengono arrotondati.
Questo impedisce un analisi dei dettagli del nostro campione di materiale intumescente.
Questo problema potrebbe essere risolto dimensionando la telecamera Ensenso alla nostra applicazione (come descritto in precedenza, il modello di Ensenso che ci è stato fornito è ottimale per oggetti di dimensioni maggiori).
Ho provato in a rilevare degli oggetti di dimensioni maggiori.
Possiamo vedere chiaramente le onde, ma le superfici liscie vengono rilevate rugose.
Gli scalini vengono rilevati, la c’è un notevole arrotondamento sugli spigoli, tra uno scalino e l’altro.
Piano di lavoro È stata eseguita una prima pianificazione a inizio progetto.
Essa teneva conto dei periodi di lavoro secondo il calendario dell’anno universitario in corso.
Il periodo dedicato allo sviluppo del progetto iniziava il lunedi 27 maggio e terminava il venerdi 30 agosto, con un’interruzione dal 6 luglio al 19 agosto.
Non sono stati inseriti, per motivi di spazio, i regolari incontri con il relatore di progetto (ogni lunedi).
Conclusioni 6.1 Considerazioni personali Questo progetto mi ha messo di fronte a temi interessanti e a problematiche nuove che mi hanno permesso di allargare il mio baglio di conoscenze.
Gli obbiettivi posti nelle specifiche iniziali del progetto sono stati raggiunti.
I risultati ottenuti purtroppo non sono in tutti i casi soddisfacenti, sopratutto per quanto riguarda i sistemi di visione 3D. Ad ogni modo le problematiche riscontrate sono state affrontate nel migliore dei modi; purtroppo per applicazioni di questo tipo le fiamme, il fumo e i riflessi sono inevitabili :
la loro gestione dal punto di vista dell'image processing non è triviale e porta ad inevitabili compromessi dal punto di vista della qualità delle misure.
Gli algoritmi possono evolvere ed essere resi migliori, e magari essere utilizzati per altri tipi di applicazioni.
Al contrario di adesso, dove gli algoritmi sono stati sviluppati in programmi diversi per potersi concentrare sulla loro funzionalità, esso possono essere riuniti per poter ottenere tutti i risultati analizzando un’acquisizione una sola volta.
Anche la postazione di test in laboratorio verrà sicuramente migliorata, integrando il software che semplifica l’acquisizione, il contatto di fine corsa del becco Bunsen, e altri accorgimenti che si troveranno utili o necessari.
